\capitulo{7}{Conclusiones y Líneas de trabajo futuras}
Tras el desarrollo del trabajo se ha obtenido una plataforma de evaluación de Trabajos Final de Grado, basada en una herramienta de ámbito empresarial, como lo es SonarQube. Este proyect parte del objetivo de mejorar un trabajo\cite{lopez_proceso_2009} de gestión de proyectos Fin de Carrera existente, en lo relativo a la evaluación de la calidad de los mismos.

Los objetivos iniciales del trabajo han podido ser completados en su totalidad. Se han logrado los objetivos principales: se ha desplegado una instancia de la herramienta SonarQube y se han evaluado diversos Trabajos Final de Grado presentados en el Grado de Ingeniería Informática de la Universidad de Burgos. Igualmente se ha podido personalizar el \textit{dashboard} de la herramienta con la implementación de un \textit{widget} de presentación de la plataforma con el logo de la universidad.

Sin embargo, no se ha implementado un plugin de comparación de proyectos porque la plataforma ya disponía de la funcionalidad. En su lugar se ha propuesto el desarrollo de un plugin que muestra información estadística sobre métricas de los proyectos, sin éxito de implementación, debido a la falta de documentación suficiente en el API de SonarQube. Tampoco se ha podido integrar la instancia en un entorno Web existente.

Al final, el desarrollo del trabajo, aparte de lograr los objetivos propuestos, ha servido como experiencia personal en el desarrollo de proyectos de importancia. Con el trabajo he aprendido a gestionar el tiempo dedicado a las distintas actividades que lo componen y sobre todo dar una prioridad a dichas actividades. Cabe mencionar, que el trabajo ha servido también para demostrar que el desarrollo de un proyecto no tiene porqué ser la implementación de un programa.

\subsection{Líneas de trabajo futuras}
A continuación se proponen los siguientes aspectos del desarrollo del proyecto que no se han podido cubrir:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Medir proyectos, utilizando el \textit{scanner} SonarQube Scanner for MSBuild}\cite{sq:scanner-msbuild}: aunque se han medido multitud de proyectos, no se ha conseguido medir proyectos en el lenguaje C\#.  }

	\item{\textbf{Desarrollar plugin con información estadística}: puesto que este objetivo no se ha logrado, se propone como un trabajo para ser realizado en la continuación del proyecto. Actualmente esto se ha conseguido calculando manualmente los valores de los cuartiles 1 y 3 de los valores de distintas metricas y configurando un \textit{Quality Gate} con los valores; por ello se propone el desarrollo de un plugin que calcule y muestre esa información dinámicamente.}

	\item{\textbf{Integrar la prataforma en un entorno Web existente}: este objetivo tampoco se ha logrado, debido al mantenimiento que requiere la instancia. Sería interesante estudiar las posibilidades de integración que existen de cara a un futuro desarrollo del trabajo.}

	\item{\textbf{Exportación a otras plataformas}: en el desarrollo se ha utilizado OpenShift como plataforma de \textit{hosting de la instancia de SonarQube. Es interesante realizar un estudio acerca de cómo se podría exportar la instancia a otras plataformas similares a OpenShift y realizar una comparación.}} 

	\item{\textbf{Administrar usuarios}: SonarQube permite la creación de usuarios y grupos, con permisos de acceso a la plataforma. Teniendo esto en cuenta, podría ser interesante crear cuentas de usuario y grupos para los alumnos y profesores del grado con distintos permisos de utilización de la plataforma.}
\end{itemize}